\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
научиться устанавливать и настраивать работу сервиса
OpenVPN под управлением операционной системы Unix/Linux.

\textbf{Необходимое программное обеспечение:}
VirtualBox, дистрибутив GNU/Linux Astra Linux.

\textbf{Порядок выполнения лабораторной работы:}
\begin{enumerate}
\item Запустить настроенные виртуальные машины из предыдущей работы. 
\item Установить на одну из виртуальных операционных систем Astra
      Linux сервис OpenVPN (далее сервер).
\item Развернуть на сервере OpenVPN инфраструктуру публичных
      ключей PKI для использования в OpenVPN.
\item Создать на сервере OpenVPN список отозванных сертификатов.
\item Создать сертификат и ключ для сервера OpenVPN.
\item Создать на сервере OpenVPN файл Деффи-Хелмана и статический
      ключ HMAC.
\item Установить на вторую виртуальную машину под управлением Astra
      Linux клиента OpenVPN (далее клиент).
\item Подготовить сертификат и ключ для клиента OpenVPN.
\item Настроить клиента OpenVPN для подключения к OpenVPN серверу.
\item Продемонстрировать подключение OpenVPN клиента к OpenVPN
      серверу.
\item Продемонстрировать запрет подключения к OpenVPN серверу, если
      сертификат находится в списке отзывов.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

Первая виртуальная машина будет сервером, вторая "--- клиентом.

Установим на сервер OpenVPN:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo apt install openvpn fly-admin-openvpn-server astra-openvpn-server easy-rsa 
\end{lstlisting}

Настроим сервер OpenVPN с помощью встроенной утилиты Astra Linux:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ astra-openvpn-server start nic eth0 
\end{lstlisting}

Результат выполнения команды представлен на рисунке \ref{ris:astra-openvpn}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/astra-openvpn}}
    \caption{Результат выполнения команды для быстрой настройки OpenVPN}
\label{ris:astra-openvpn}
\end{figure}

Сгенерируем ключи и файл конфигурации (\textsl{.ovpn}) для клиента:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ astra-openvpn-server client second nic eth0 
\end{lstlisting}

Откроем менеджер сетевых подключений на клиенте. Создадим новое VPN-соединение
из файла конфигурации.

Проверка подключения представлена на рисунке \ref{ris:connected}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/connected}}
    \caption{Успешное подключение к OpenVPN}
\label{ris:connected}
\end{figure}

Для отзыва сертификаты выполним команду:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ astra-openvpn-server revoke second nic eth0 
\end{lstlisting}

Проверка подключения представлена на рисунке \ref{ris:failed}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/failed}}
    \caption{Неудачное подключение к OpenVPN из-за отзыва сертификата}
\label{ris:failed}
\end{figure}

Проверка подключения хоста представлена на рисунке \ref{ris:connected-host}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/connected-host}}
    \caption{Успешное подключение хоста к OpenVPN}
\label{ris:connected-host}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

Во время выполнения работы было изучено, как устанавливать и настраивать работу сервиса
OpenVPN под управлением операционной системы Unix/Linux.

\end{document}
